%
% Handout -> dieses Blatt dürfen die Teilnehmer mitnehmen
%
% Erste Schritte überhaupt
%
\documentclass[paper=a4, 10pt]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%
%\usepackage{avant}
%\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif
%\usepackage[T1]{fontenc}
%
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,landscape,left=20mm,right=20mm,bottom=14mm,top=25mm,head=16mm,footskip=7mm}
%
%
\usepackage{lastpage}
%
\usepackage{color}
\definecolor{gray}{rgb}{0.6,0.6,0.6}
%
%\newcommand{\weltlogo}{%
%\includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{../pics/Raspberry_Weltherrschaft.png}%
%}
\newcommand{\bclogo}{% Logo Bastelclub
\includegraphics[height=15mm,keepaspectratio]{../../Himbeere/Handout/pics/logo-bastelclub.png}%
}
\newcommand{\wutlogo}{%
\includegraphics[height=12mm,keepaspectratio]{../../Himbeere/Handout/pics/wut_logo_big.png}%
}
%
% KOMAscript empfiehlt scrlayer-scrpage anstelle von fancyhdr
\usepackage{scrlayer-scrpage}
\rohead{
\begin{minipage}{.18\textwidth}%
\parbox[b]{2cm}{\bclogo}%
\end{minipage}
}
\cohead{
\begin{minipage}{.5\textwidth}%
% hier kann ein Seitentitel hin
\end{minipage}%
}
\lohead{
\begin{minipage}{.32\textwidth}%
\parbox[b]{2cm}{\wutlogo}%
\end{minipage}%
}
\lofoot{\textcolor{gray}{PacMan auf der 32x32-LED-Matrix\hspace*{2em}\copyright{} Roland Härter \the\year}}
\cofoot{\textcolor{gray}{}}
\rofoot{\thepage{}/\pageref{LastPage}}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{minted}
\newcommand{\python}[1]{\mintinline{python}{#1}}    % Für Einzeiler

%
% eigene Makros
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}      % Um Menüeinträge, Kommandos, etc. darzustellen
\newcommand{\betont}[1]{\textit{#1}}    % für einfache Hervorhebungen statt \em

% keine automatische Einrückung, aber die normale Einrückung funktioniert weiter
\newlength\tindent
\setlength{\tindent}{\parindent}
\setlength{\parindent}{0pt}
\renewcommand{\indent}{\hspace*{\tindent}}
%
\usepackage[
    hidelinks,
    pdftitle={1k-Konsole mit Arduino},
  pdfsubject={Arbeitsblatt: Geister bewegen},
  pdfauthor={Roland Härter},
  pdfkeywords={Arduino PacMan LED-Matrix}
]{hyperref}   % nicht nur für \url{}
%

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}
\setlength{\columnsep}{10mm}

\begin{document}
% Da die Blätter fortlaufend Numeriert sein sollen, aber einzeln erstellt werden,
% muss man die (Abschnittsnummer minus eins) hier angeben:
\setcounter{section}{0}

\begin{multicols}{2}

\section{Geister bewegen}

Damit sich die Geister bewegen, muss der Computer ein Stück Programm 
bekommen. Das kann eine Funktion sein. In dieser Funktion wird jeder 
Geist nach seinen Regeln bewegt. Komplizierter kann man es später immer 
noch machen. Diese Funktion wird dann in der Hauptschleife 
\mintinline{c}{loop} aufgerufen.

\begin{minted}{c}
void geister_bewegen() {
  geist1_bewegen();
  //geist2_bewegen();   // diese Funktion kommt später
  //geist3_bewegen();   // so wie auch diese
}
\end{minted}

Zuerst einmal bewegen wir nur Geist1 ganz zufällig. Wenn das klappt, 
kann man die Fuktion verfeinern und anschließend auch die anderen 
Geister in Angriff nehmen.

\begin{minted}{c}
void geist1_bewegen() {
  uint8_t status = 0;
  // globale Variable für die Position nutzen
  neue_position[0] = geist1_position[0] + random(-1,2);  // Zufallszahl
  neue_position[1] = geist1_position[1] + random(-1,2);  // -1, 0, 1
  // und die dazugehörige Funktion
  int ergebnis = pruefe_position();
  // hier wissen wir, was an der Zielposition ist
  switch ( ergebnis ) {
    case SPIELER:
      // Erwischt. Der Spieler verliert ein Leben. Aber wie?
      break;
    case GEIST2:
      break;  
    case GEIST3:
      // Geister können sich nicht schaden (oder doch?)
      break;  
    case WAND:
      break;
    case PUNKT:
      status = 1;  // dieser Geist frisst auch die Punkte
      anzahl_punkte--;
      break;
    case BLINK:    // die werden bislang nicht gezählt
      status = 1;
      break;
    case OBST:     // die werden bislang nicht gezählt
      status = 1;
      break;
    default:
      break;
  }
  if ( status == 1 ) {
    // bisherigen Geist im Spielfeld löschen
    spielfeld[geist1_position[0]][geist1_position[1]] = 0;
    // Geist bewegen
    geist1_position[0] = neue_position[0];
    geist1_position[1] = neue_position[1];
    // Geist im Spielfeld eintragen
    spielfeld[geist1_position[0]][geist1_position[1]]= GEIST1;
  }
}
\end{minted}

Damit die Zufallsfunktion \mintinline{c}{random} jedes Mal eine andere
Folge liefert, muss man den Zufallsgenerator initialisieren. Dazu ruft 
man in der Funktion \mintinline{c}{setup} folgendes auf:

\begin{minted}{c}
  randomSeed(analogRead(0));
\end{minted}

Um die Geister und den Spieler unterscheiden zu können, passen wir die 
Funktion \mintinline{c}{pruefe_position} wie folgt an:

\begin{minted}{c}
int pruefe_position() {
  int result;
  switch ( spielfeld[neue_position[0]][neue_position[1]] ) {
    case SPIELER:
      result = SPIELER;
      break;
    case GEIST1:
      result = GEIST1;
      break;
    case GEIST2:
      result = GEIST2;
      break;
    case GEIST3:
      result = GEIST3;
      break;
    case WAND:
      result = WAND;    // die Wand ist undurchdringbar
      break;
    case PUNKT:
      anzahl_punkte--;  // ein Punkt ist gefressen.
      result = PUNKT;
      break;
    case BLINK:
      result = BLINK;
      break;
    case OBST:
      result = OBST;
      break;
    default:
      result = 0;
      break;
  }
  return result;
}
\end{minted}

% auffüllen	
%\vfill\null


\section{Spielstruktur}

Jedes Arduino-Progrmm besteht aus zwei Teilen: \mintinline{c}{void 
setup(){}} und \mintinline{c}{void loop(){}}. \mintinline{c}{setup} 
wird einmal beim Start ausgeführt. Danach läuft immer wieder die 
Hauptschleife \mintinline{c}{loop}. In dieser findet also das Spiel 
statt.

\begin{minted}{c}
void loop() {
  spieler_steuern();
  if ( anzahl_punkte == 0 ) {
    Serial.println("Neues Level erreicht.");
    neues_level();
  }
  geister_bewegen();
  matrix_zeichnen();
}
\end{minted}

In jedem Durchlauf wird einmal die Funktion 
\mintinline{c}{spieler_steuern()} aufgerufen. Dann wird geprüft, ob der 
Level vollständig abgearbeitet wurde. Am Ende wird der aktuelle 
Spielstand dann mit der Funktion \mintinline{c}{matrix_zeichnen()} 
auf der LED-Matrix ausgegeben.

\subsection{\mintinline{c}{spieler_steuern()}}

\begin{minted}{c}
void spieler_steuern() {
  // Tasten WASD von Serial lesen
  if (Serial.available() > 0) {
    int richtung = Serial.read();
    switch ( richtung ) {
      case 'w':
      case 'W':
        spieler_hoch();
        break;
      case 'a':
      case 'A':
        spieler_links();
        break;
      case 's':
      case 'S':
        spieler_runter();
        break;
      case 'd':
      case 'D':
        spieler_rechts();
        break;
    }
  }
}
\end{minted}

Diese Funktion ruft je nach der Eingabe eine der vier 
Bewegungsfunktionen auf. Diese füllen die globale Variable 
\mintinline{c}{neue_position} und rufen die eigentliche 
Bewegungsfunktion \mintinline{c}{spieler_bewegen} auf.

%\begin{minted}{c}
%void spieler_hoch() {
  %neue_position[0] = spieler_position[0] - 1;    // neue Postion berechnen
  %neue_position[1] = spieler_position[1];
  %spieler_bewegen();
%}
%\end{minted}

%Diese Bewegungsfunktionen (hier exemplarisch 
%\mintinline{c}{spieler_hoch}) rechnen die \mintinline{c}{neue_position} 
%aus und rufen die Funktion \mintinline{c}{spieler_bewegen} auf. Diese 
%ist für alle Laufrichtungen gleich.

%\begin{minted}{c}
%void spieler_bewegen() {
  %int ergebnis = pruefe_position();
  %if ( ergebnis != WAND ) {
    %// Der reale Rand der Matrix ist ein Rand.
    %if ( ( spieler_position[0] > 0 )  && ( spieler_position[1] < 31 ) && \
       %( spieler_position[0] < 31 ) && ( spieler_position[1] > 0 ) ) {
      %// zuerst die alte Stelle löschen
      %spielfeld[spieler_position[0]][spieler_position[1]] = 0;  
      %// dann den Spieler bewegen
      %spieler_position[0] = neue_position[0];
      %spieler_position[1] = neue_position[1];
      %// und in der Matrix eintragen - denn nur die wird gezeichnet
      %spielfeld[spieler_position[0]][spieler_position[1]] = SPIELER;
    %}
  %}
%}
%\end{minted}

Diese Funktion kennt den physikalischen Rand der Matrix und kann das 
Ergebnis \mintinline{c}{WAND} auswerten. Deshalb kann man nicht durch 
die Wände gehen. Sonst kann die Funktion noch nichts.

%\vfill\null
%\columnbreak

\end{multicols}

\end{document}
